Progetto assegnato Descrizione Sviluppo di un nuovo sistema informativo e integrazione con moduli esistenti per carrozzeria.
Al momento l’azienda utilizza un applicativo Access che gestisce i clienti, le relative auto, gli ordini di lavoro da svolgere sulle auto, i tempi di esecuzione preventivati (integrazione con un altro software per carrozzerie chiamato Silver DAT 2) e effettivi (integrazione con un apparecchio di rilevamento di tempo con lettura di codice a barre dai fogli di lavoro), la fatturazione alle varie assicurazioni che coprono i vari lavori e i documenti/immagini di supporto (carta grigia, immagini dei danni e dei lavori, etc.) e una serie di statistiche gestionali.
La reimplementazione anche solo parziale permetterebbe di cogliere l’occasione per analizzare meglio alcune esigenze e implementare nuove funzionalità, come la possibilità di gestire i rapporti con più assicurazioni per un determinato incidente (talvolta diverse assicurazioni coprono diversi danni) e altro.
Compiti Analizzare i requisiti e fare un piano per implementare, in modalità iterativa, in stretta collaborazione con il committente (esterno) i requisiti descritti nel documento allegato.
Si genera in questa maniera una relazione professionale tra l’ingegnere ed il committente rendendo quest’ultimo parte integrante dello sviluppo.
Uno degli obbiettivi intrinsechi di questo progetto é quello di riuscire ad ottimizzare, sempliﬁcare e in qualche modo di aumentare le performances dell’azienda.
Dall’analisi dell’infrastruttura esistente si é venuti a conoscenza dei limiti che essa possiede.
Innanzitutto il software per la gestione principale attualmente in uso, é stato scritto nel 2000 e non ha subito alcun aggiornamento da allora seppure sia stato aggiunto il modulo di gestione dei dipendenti nel 2004.
L’applicazione allo stato attuale non permette un’efﬁciente gestione aziendale, per esempio in alcuni casi risulta necessario svolgere operazioni ridondanti, le quali causano perdite di tempo inutili.
Per sopperire a queste problematiche risulta necessaria una reimplementazione del software tenendo conto di nuove funzionalità che potrebbero aumentare le performances dell’azienda.
Per quanto concerne il software di gestione dipendenti, come accennato precedentemente, é stato sviluppato nel 2004 per poi essere integrato nel sistema.
Il programma si occupa di tracciare le presenze dei dipendenti e le attività che essi svolgono.
I codici a barre sono stampati su fogli di carta.
I dati letti vengono interpretati dal software, il quale esegue le operazioni di calcolo ed i tracciamenti sul database opportuni.
La lettura dei codici a barre risulta essere lenta e spesso erronea, per tali motivi andrebbe anche in questo caso effettuata una reimplementazione.
Tra i processi aziendali compare una fase di acquisizione immagini, la quale attualmente viene effettuata attraverso una comune fotocamera.
Le foto acquisite vengono poi inserite nel software manualmente, operazione pericolosa e che richiede molto tempo.
Il problema consiste nella realizzazione di un sistema informativo per una carrozzeria che opera principalmente sul territorio ticinese.
Il sistema informativo dovrà permettere di poter garantire il ﬂusso di lavoro generato da tutte le attività di gestione della carrozzeria a partire dalla gestione dei clienti e dei propri veicoli, le lavorazioni effettuate su quest’ultimi, la gestione delle foto generate dalle operazioni di carrozzeria e la redazione dei documenti necessari come per esempio documentazione per le compagnie assicurative ﬁno alla generazione di fatture emesse verso i clienti.
Inoltre il sistema informativo dovrà tenere conto della gestione dei dipendenti, nella fattispecie delle ore di manodopera impiegate per le attività produttive e delle ore complessive di lavoro del singolo dipendente.
Il mondo dei sistemi informativi aziendali é estremamente vasto ed in continua crescita.
Esistono centinaia di case produttrici di software gestionali per aziende.
Stando alle statistiche riportate dal portale "Allied Market Search" [1], si nota che questo mercato raggiungerà un valore di ben 41 miliardi di dollari entro il 2020.
Tuttavia la maggior parte dei software gestionali, pur offrendo una svariata gamma di funzionalità, non rappresentano una soluzione ad hoc per una realtà aziendale.
Specialmente per un’azienda come una carrozzeria, dove sono richieste funzionalità speciﬁche dettate inoltre dalle modalità e dalla ﬁlosoﬁa di lavoro del titolare.
Inoltre queste soluzioni, seppur non la totalità, sono soggette a costi di licenze oppure ad abbonamenti annuali decisamente onerosi.
Una soluzione che risulta essere vantaggiosa e maggiormente competitiva é un sistema informativo orientato in maniera speciﬁca alle esigenze del committente.
Una fase fondamentale per la progettazione del nuovo software é quella di capire nel dettaglio, con l’ausilio del committente, tutte le fasi dei processi aziendali una ad una.
questa é la fase iniziale dell’intero processo, é in questo momento che verranno acquisiti i dati relativi al cliente stesso, al veicolo, al sinistro avvenuto ed alle assicurazioni coinvolte in tale sinistro.
dopo aver rilevato i dati del cliente e del sinistro avviene la fase di acquisizione media, in questa fase verranno effettuate delle fotograﬁe al veicolo, le quali hanno lo scopo di "rilievo" nonché di tutela nei confronti del committente.
Verranno inoltre acquisite scansioni di documenti come per esempio la carta grigia del veicolo.
La fase di acquisizione dei media prosegue durante le fasi di lavorazione vera e propria sul veicolo, effettivamente vengono scattate fotograﬁe durante l’esecuzione dei lavori di carrozzeria sul veicolo al ﬁne di garantire trasparenza nei confronti del cliente.
Successivamente viene elaborato un preventivo attraverso un software esterno chiamato "Silver DAT 2", tale preventivo dovrà essere confermato dal cliente e dalle assicurazioni coinvolte nel sinistro, una volta accettato si procede con le lavorazioni.
Il software generatore del preventivo, genera un ﬁle con i ricambi necessari alla riparazione del veicolo, tenendo conto di costi ed ore di manodopera necessarie al montaggio ed alla riparazione dei suddetti pezzi di ricambio.
Si vengono a creare in questa maniera delle lavorazioni, le quali si suddividono in
Una volta stabilite le lavorazioni da effettuare viene redatto un report, il quale viene consegnato ai dipendenti, esso rappresenterà l’ordine di lavoro dei dipendenti.
Come accennato precedentemente, durante le varie fasi di lavorazione vengono nuovamente acquisite fotograﬁe, le quali dovranno essere conservate.
In questa fase i dipendenti hanno un ruolo primario, in quanto essi hanno il compito di annotare le ore di manodopera impiegate per una determinata pratica di lavoro, inoltre essi devono registrare il totale delle ore lavorate.
Una volta terminate le lavorazioni viene redatta una fattura che comprende il totale dei costi dei pezzi di ricambio con le relative descrizioni ed il totale delle ore di manodopera effettuate con i relativi importi.
Il documento sarà inoltrato alle assicurazioni coinvolte e al cliente.
Dopo aver analizzato le funzionalità ed i limiti del sistema informativo esistente e dopo aver effettuato una prima rideﬁnizione dei requisiti con il committente, si é giunti alla deﬁnizione di una soluzione, la quale verrà descritta di seguito.
Inoltre si occupa di gestire la comunicazione con le altri componenti del sistema.
L’utilizzatore ai quali l’applicativo é destinato sono il titolare dell’azienda e le segretarie.
quest’applicazione é anch’essa sviluppata per pc desktop, quest’ultima é utilizzata dai dipendenti, i quali potranno registrare le ore di manodopera effettuate durante la giornata lavorativa.
Questa componente del sistema comunicherà al database centrale i dati relativi alle ore di lavoro dei dipendenti, necessari all’applicazione centrale per la generazione di report speciﬁci.
Le tre componenti combinate sono in grado di soddisfare i requisiti richiesti ed aumentare l’efﬁcienza rispetto all’infrastruttura esistente.
Le entità emerse come strutture dati e le varie relazioni tra di esse sono molteplici, le principali strutture dati utilizzate sono le seguenti:
Essa é composta da una lista di sinistri (i quali hanno una relazione uno a n con la cartella di lavoro), un veicolo, la data di creazione, lo stato della cartella (aperta o chiusa a dipendenza se é stata "archiviata"), un numero identiﬁcativo, un campo note in cui annotare informazioni ed un campo che rappresenta la manodopera prevista per le lavorazioni dell’intera cartella.
Normalmente questi sinistri vengono creati per clienti come militari e forze dell’ordine in genere, siccome quest’ultime non vengono supportate dalle assicurazioni, e rispettivamente, i sinistri con copertura assicurativa (di norma più comuni), sono creati per clienti privati ed aziende.
i quali a livello strutturale sono simili a quelli non assicurativi, ma a differenza di quest’ultimi inglobano ulteriori informazioni inerenti, appunto, la compagnia assicurativa.
– RC Privato – RC Auto – Casco Totale – Casco Parziale – Danni Posteggio I differenti tipi di sinistro assicurativo sopra elencati, non hanno un impatto sulla struttura di quest’ultimo, in effetti il tipo del sinistro é solamente una stringa, la quale ha importanza esclusivamente per la compagnia assicurativa che si dovrà occupare della pratica.
le informazioni relative alle lavorazioni effettuate dal committente, le fotograﬁe effettuate al veicolo incidentato ed alle lavorazioni effettuate su quest’ultimo.
come accennato precedentemente, contiene le informazioni relative all’assicurazione coinvolta.
in questa tipologia di informazioni rientrano i dati sull’avvenimento del sinistro come la data, il luogo e la dinamica del sinistro, l’assicurazione coinvolta con i dati relativi alla franchigia assicurativa.
Inoltre é contenuta una referenza all’annuncio, la cui struttura verrà spiegata in seguito.
In questa categoria di dati rientra una lista di lavorazioni, le quali verrano trattate successivamente, e una lista di ricambi, anche quest’ultimi verranno trattati successivamente.
Le fotograﬁe sono acquisite durante le fasi di lavorazione e durante la fase di registrazione del sinistro (immagini relative allo stato del veicolo all’arrivo in azienda), in effetti nel sinistro vi é una lista di fotograﬁe.
Ogni fotograﬁa é caratterizzata da una categoria, queste sono relative al sinistro, ogni sinistro può avere le proprie categorie.
Il cliente é strutturato in maniera da immagazzinare tutti i suoi dati anagraﬁci, i dati relativi ai recapiti di quest’ultimo (email, fax, telefono ﬁsso e telefono mobile), un campo contenente una stringa che mostra la data in cui si é diventati clienti ed un campo che esprime la valutazione data al cliente.
Questa struttura é oltretutto referenziata nella cartella di lavoro come accennato precedentemente.
L’annuncio é una struttura esclusivamente utilizzata ad uso interno all’azienda.
Questa struttura contiene informazioni inerenti dettagli assicurativi ed annotazioni interne relative al sinistro.
La struttura contiene i dati di recapito ed il nome dell’assicurazione.
Ogni sinistro assicurativo ha una referenza ad un assicurazione coinvolta nella pratica.
Il perito é una ﬁgura che rappresenta la persona di contatto per effettuare la perizia del sinistro avvenuto.
Per il sistema sviluppato si deve tener conto dei dati anagraﬁci di questa ﬁgura e dei recapiti telefonici e di posta elettronica.
Il perito non viene inserito direttamente all’interno del sinistro, bensì esso é correlato ad una compagnia assicurativa, in effetti il perito lavora per una ed una sola compagnia assicurativa.
Questa struttura contiene solamente un identiﬁcativo ed un attributo nome, essa ha lo scopo di caratterizzare una fotograﬁa, ogni sinistro può avere le proprie categorie.
La fotograﬁa contiene una referenza alla categoria a cui appartiene, un nome ed i dati in forma binaria dell’immagine.
L’operaio rappresenta il dipendente, la struttura é composta dai dati anagraﬁci della persona.
L’operaio é una struttura utilizzata soprattuto nell’applicazione di gestione dipendenti.
Questa classiﬁcazione é necessaria in quanto le attività produttive sono correlate ad una cartella di lavoro.
La somma del tempo delle attività produttive svolte su una determinata cartella di lavoro ne costituisce il totale di manodopera impiegata.
Il conteggio giornaliero contiene una referenza all’operaio, una data di inizio ed una data di ﬁne.
La struttura é utilizzata per conteggiare le ore lavorative dell’operaio.
Questi conteggi serviranno per generare il report delle ore lavorative effettuate per il dipendente.
La registrazione é una struttura che ha al suo interno una referenza ad un operaio, una referenza ad un’attività ed analogamente al conteggio giornaliero una data di inizio ed una di ﬁne.
In questa maniera si può determinare le ore di manodopera impiegate su di una cartella di lavoro e su di attività non produttive.
In effetti questa struttura contiene informazioni su marca, modello e targa per i veicoli che l’azienda offre in forma di cortesia ai propri clienti nel periodo in cui l’automobile del cliente é in fase di riparazione.
Lo schema in ﬁgura 2.3 darà una rappresentazione graﬁca dello schema del database, siccome non si tratta di una base di dati relazionale, dunque con assenza di vere e proprie relazioni, le entità sono state raggruppare in regioni di colore diverso in modo da rendere più chiara la lettura dell’immagine.
Le regioni raggruppano le entità in base alle loro relazioni logiche.
Sono state suddivise in 3 gruppi, quelle relative al dipendente, quelle relative alla cartella di lavoro e quelle legate al sinistro.
Nel seguente capitolo verrà trattato ed analizzato il sistema informativo principale sviluppato, dal punto di vista degli obbiettivi che esso vuole raggiungere attraverso il suo utilizzo e trattando le funzionalità che sono state implementate.
L’obbiettivo principale del sistema é quello di garantire una corretta gestione dell’azienda dal punto di vista della gestione dei clienti e delle pratiche di lavoro che avvengono nel normale ﬂusso lavorativo, ﬁno al momento della fatturazione al cliente, atto in cui si può considerare chiusa una pratica.
Inoltre l’applicativo deve poter gestire ed incanalare le informazioni derivanti dagli altri componenti del sistema, ovvero l’applicazione per la gestione dei dipendenti e l’applicativo mobile per l’acquisizione di immagini (entrambi trattati nei capitoli successivi).
Nei sottocapitoli seguenti verranno analizzate e discusse le funzionalità elencate sopra in maniera dettagliata.
Più precisamente si é implementato un meccanismo per la creazione di una nuova cartella, rispettivamente l’apertura di una cartella di lavoro esistente.
La cartella di lavoro rappresenta la struttura dati più importante dell’intero sistema, essa, come accennato nel capitolo 2, funge da container di informazioni e media relativi all’intera pratica.
Pertanto molte funzionalità implementate riguardano proprio la cartella di lavoro.
Una volta creata o aperta la cartella di lavoro, sarà possibile aggiungervi dei sinistri, in effetti é stata realizzata una struttura in grado di creare sinistri all’interno della cartella di lavoro aperta.
À côté della cartella di lavoro é stata implementata una struttura indipendente per la gestione dei clienti che ne permette la relativa modiﬁca ed analogamente per la gestione dei veicoli.
È stato inoltre implementato un meccanismo per la navigazione delle cartelle di lavoro attraverso un cursore ed un campo di testo in cui immettere il numero della cartella di lavoro desiderata, attraverso il meccanismo appena descritto, sarà possibile per l’utente navigare tra le cartelle di lavoro in modo rapido ed intuitivo.
All’apertura del sinistro comparirà un menu del sinistro il quale attraverso dei pulsanti mette a disposizione varie funzionalità.
Quest’ultime sono per esempio l’aggiunta di una nuova categoria di fotograﬁe, l’aggiunta di fotograﬁe, la gestione delle lavorazioni, la gestione dei pezzi di ricambio (trattate nel sotto capitolo seguente).
I dati dell’annuncio relativi al sinistro ed il resto dei dati testuali di quest’ultimo come per esempio la data, la dinamica, il luogo sono esposti sotto forma di campi di testo modiﬁcabili in modo da permettere all’utilizzatore l’inserimento di dati nel modo più rapido possibile.
Per maggiore chiarezza, nel capitolo relativo all’interfaccia graﬁca sarà possibile osservare immagini del software nonché della parte appena descritta.
Le funzionalità appartenenti a questa categoria vengono utilizzate e sfruttate dopo la prima fase di acquisizione dati ed apertura di una cartella di lavoro.
In effetti in questo insieme di funzionalità appartengono la gestione delle lavorazioni da svolgere al veicolo, più precisamente l’aggiunta, la modiﬁca e la rimozione di una lavorazione (struttura analizzata nel capitolo 2).
Alla stessa maniera di quest’ultime sono state implementate funzionalità per la gestione dei pezzi di ricambio utilizzati ai ﬁni di riparazione del veicolo.
Inoltre sono state implementate funzionalità che permettono la gestione di immagini relative alle lavorazioni ed allo stato iniziale del veicolo.
cate attraverso categorie, per le quali sono state implementate funzionalità di creazione e modiﬁca.
È stata implementata inoltre una funzionalità che permette il trasferimento di un immagine da una categoria ad un altra.
Le compagnie assicurative sono un attore importante del sistema, le funzionalità del software sviluppato permettono di mantenere una gestione persistente sulle compagnie assicurative.
Più precisamente, l’utilizzatore del software ha la possibilità di aggiungere e modiﬁcare una compagnia assicurativa, il tutto attraverso un’interfaccia graﬁca semplice ed intuitiva.
Le compagnie assicurative sono, come accennato nei capitoli precedenti, parte del sinistro, in effetti ogni sinistro, se di tipo assicurativo, avrà un’assicurazione associata.
Per l’assicurazione associata al sinistro é stata implementata una funzionalità che permette di osservare a colpo d’occhio la lista dei periti ed i relativi recapiti dell’assicurazione stessa.
I destinatari di tale documento sono gli operai dell’azienda, i quali leggendo il report sapranno le operazioni da svolgere per il veicolo menzionato.
Precisamente esso aggrega tutte le lavorazioni da effettuare al veicolo di tutti i sinistri inclusi nella cartella di lavoro.
Effettivamente al dipendente che leggerà tale documento non importerà sapere se una lavorazione appartiene ad un sinistro piuttosto che ad un altro.
Inoltre l’ordine di lavoro ingloba al suo interno una lista di consigli, una sorta di check list, con elementi da vistare, i quali rappresentano pratiche di buon senso da attuare durante la lavorazione per ogni veicolo, ai ﬁni di garantire un’alta qualità del lavoro.
L’obbiettivo di questo report é quello di avere sotto forma cartacea tutte le informazioni relative alla cartella di lavoro in modo da poter avere una visione sempliﬁcata, ed appunto su carta, della situazione della pratica.
Questo documento conterrà le informazioni relative alle ore di lavoro effettuate dal dipendente in un intervallo di tempo speciﬁcato.
Al momento della generazione del report, l’utente dovrà selezionare un dipendente da una lista che mostra tutti i dipendenti, dopodiché dovrà inserire una data di inizio ed una data di ﬁne, a questo punto sarà possibile generare il report.
Tale documento esprime il totale giornaliero delle ore lavorative effettuate per il dipendente selezionato, nell’intervallo temporale speciﬁcato.
Più precisamente sarà possibile determinare se il dipendente ha effettuato un surplus di ore o un deﬁcit in modo che l’azienda possa compensare in entrambi i casi la retribuzione del dipendente.
Maggiori dettagli sull’acquisizione di tali dati saranno trattati nel capitolo seguente dove verrà analizzato il software per la gestione dei dipendenti.
In effetti questo formato di documento é quello che é stato richiesto dal committente.
Il committente ha esplicitamente richiesto un software, il più intuitivo possibile.
È stata dunque implementata una barra di notiﬁca, la quale permette in ogni momento di conoscere l’ultima azione svolta e soprattuto l’esito di quest’ultima.
Inoltre é stato implementato un meccanismo di notiﬁche, il quale attraverso dei popup, chiede un’ulteriore conferma in caso di azioni per le quali non sarà possibile effettuare un "ritorno".
In questa maniera l’utilizzatore non sarà mai abbandonato a sé stesso, bensì sarà sempre guidato dal software stesso in ogni sua azione decida di eseguire.
Sono esposte le principali funzionalità che l’attore principale, ovvero l’utilizzatore del software, può usufruire.
In questo capitolo verrà analizzato il software per la gestione dei dipendenti che é stato sviluppato.
Si trattare precisamente gli obbiettivi che il software vuole raggiungere attraverso il suo utilizzo ed analizzare le funzionalità che l’applicazione espone.
L’obbiettivo dell’applicazione é quello di mantenere una corretta gestione dei dipendenti.
Più precisamente il software deve poter registrare in maniera precisa le ore lavorative che un dipendente effettua, quale attività svolge e per quanto tempo.
L’utilizzatore di tale software é principalmente il dipendente, il quale con frequenza giornaliera si preoccupa di registrare le proprie presenze e le mansioni svolte.
Al ﬁne di poter raggiungere gli obbiettivi citati sopra, il software mette a disposizione le funzionalità necessarie per una corretta gestione dei dipendenti, le quali sono descritte nei sotto capitoli seguenti.
Questa funzionalità permette al dipendenti di cominciare a registrare le proprie ore lavorative.
Prima di poter svolgere qualsiasi attività, il dipendente deve registrare la propria presenza, in caso contrario verrà visualizzato un messaggio di errore.
Tali registrazioni genereranno strutture di conteggi giornalieri (descritti al capitolo 2), le quali verranno salvate sul database centrale, per venire interpretate dal
software di gestione principale ai ﬁni di generazione dei report di conteggio ore lavorative dei dipendenti.
Tale funzionalità ha lo scopo di acquisire dati sulle mansioni svolte dal dipendente durante l’arco della giornata lavorativa.
In effetti il dipendente una volta terminata la fase di registrazione presenza con il relativo inizio della giornata lavorativa, potrà attraverso un semplice formulario, registrare l’attività che andrà a svolgere.
Come accennato nel capitolo 2, le attività posso essere produttive, in tal caso saranno associate ad una cartella di lavoro, oppure non produttive.
Nel formulario di registrazione attività compariranno le attività che sono state inserite attraverso l’applicazione di gestione principale, alla stessa maniera compariranno solamente le cartelle di lavoro il cui stato é aperto.
In questa maniera si evita che il dipendente possa incorrere in errore e magari registrare attività produttive per una cartella ormai chiusa.
L’attività scelta dal dipendente sarà determinata in base agli ordini di lavoro generati per le cartelle di lavoro aperte.
In effetti gli ordini di lavoro vengono stampati e depositati nell’area dipendenti dove l’applicazione in questione sarà utilizzata.
La scelta dell’attività, ma soprattuto la scelta della cartella di lavoro se si tratta di un’attività produttiva, inﬂuenzerà la cartella di lavoro associata.
Più precisamente, le ore di manodopera che i dipendenti impiegano su un’attività produttiva, andranno ad incrementare il totale delle ore di manodopera impiegate per tale cartella.
Mentre le attività non produttive non avranno alcuna ripercussione sulle cartelle di lavoro.
Uno dei requisiti di questa applicazione é quello della chiusura automatica delle registrazioni di inizio e ﬁne giornata ad una certa ora stabilita dal committente.
Nel sistema sviluppato in effetti é stato richiesto di interrompere il conteggio delle ore lavorative dei dipendenti alle ore 12 ed alle ore 17.
Per evitare questa spiacevole evenienza si é sviluppato un meccanismo che garantisce il termine di tutte le attività in corso alle ore 12 ed alle ore 17.
In caso il dipendente effettui delle ore straordinarie dovrà preoccuparsi di registrare nuovamente l’inizio giornata e l’attività da svolgere.
In quanto i dipendenti saranno gli utilizzatori di tale applicativo, ed in quanto essi svolgono lavorazioni in cui spesso capita di sporcarsi le mani nel vero senso della parola, si é fatto in
Attraverso il diagramma dei casi d’uso seguente sarà possibile avere una chiara idea delle funzionalità del software a livello visuale.
Dopo un’attenta analisi in fase di progettazione é stato intravvisto un "punto debole", dal punto di vista dell’efﬁcienza, nella fase di acquisizione di fotograﬁe eseguita durante i processi aziendali.
Effettivamente la raccolta delle immagini avviene tramite una normale fotocamera, la cui scheda di memoria viene quotidianamente svuotata manualmente, e le foto scattate vengono una ad una rinominate ed inserite in directories precise del ﬁlesystem, operazione che comporta una durata di addirittura 30 minuti al giorno.
Un errore durante questa fase di spostamento e rinomina dei ﬁles, può far nascere malfunzionamenti nel software di gestione aziendale.
Inoltre, le fotograﬁe vengono acquisite principalmente dai dipendenti, mentre la classiﬁcazione viene fatta dal titolare.
Per eliminare questa inefﬁcienza, si é pensato ad una metodologia innovativa per la raccolta di immagini, in modo tale da ottimizzare il più possibile la fase di acquisizione immagini.
La soluzione che si é realizzata é un’applicazione Android, pensata per comuni tablet, le cui funzionalità verranno trattate nel capitolo seguente.
Questa applicazione rappresenta una delle 3 componenti software dell’intero sistema sviluppato.
Nei sotto capitoli seguenti verranno analizzati gli obbiettivi e le funzionalità dell’applicativo.
Gli utilizzatori di tale applicativo sono principalmente i dipendenti, i quali hanno il compito di acquisire immagini dei veicoli in fase di lavorazione ed in fase di ricezione del cliente.
L’applicazione ha come scopo principale quello di poter scattare fotograﬁe ai veicoli ed inserire quest’ultime nel sistema sviluppato nella maniera più semplice, intuitiva, ordinata e veloce possibile.
In questa maniera il dipendente sarà in grado autonomamente, di classiﬁcare le fotograﬁe, evitando in questa maniera l’intervento di altre ﬁgure professionali.
All’avvio dell’applicazione viene visualizzata una lista delle cartelle di lavoro esistenti, basterà selezionare la cartella per la quale si vuole effettuare l’acquisizione di immagini, per vedersi comparire la lista dei sinistri esistenti per tale cartella, una volta selezionato il sinistro, verrà visualizzata la lista di categorie fotograﬁche per il sinistro selezionato.
A questo punto basterà selezionare la categoria desiderata, successivamente verrà chiesto all’utente se vuole scegliere una fotograﬁa esistente nella galleria fotograﬁca altrimenti potrà scattarne una.
Una volta selezionata (o scattata) la fotograﬁa premendo un pulsante la fotograﬁa sarà inserita nel database nella posizione corretta e sarà immediatamente disponibile agli utenti che utilizzeranno l’applicazione di gestione centrale, a partire da quell’istante.
I dettagli implementativi e l’interfaccia graﬁca di questa applicazione verranno trattati nei capitoli successivi.
Con l’immagine 5.2 sottostante é possibile vedere il diagramma dei casi d’uso dell’applicazione di acquisizione immagini.
Gli attori del sistema possono essere i dipendenti, rispettivamente il titolare.
Nel seguente capitolo verranno tratta le tecnologie utilizzate per sviluppare le varie componenti del sistema ed i vantaggi che si sono ottenuti attraverso l’utilizzo di quest’ultime.
Si é inoltre fatto uso di librerie esterne per lo sviluppo di alcune funzionalità, le quali verranno descritte nel capitolo dedicato.
Si é utilizzato un framework di testing per accertarsi che le funzioni implementate garantiscano un corretto comportamento.
In effetti la struttura a tabelle di un normale database relazionale soffre di scalabilità orizzontale, vale a dire se si utilizzano più server invece che uno solo per lo stoccaggio dei dati.
In effetti i document di MongoDB sono facilmente tramutabili in oggetti di programmazione, senza la necessità di dover mappare le entità secondo lo schema del database, come bisognerebbe fare se si utilizzasse un database relazionale.
In effetti una modiﬁca allo schema di un database relazionale richiede molte risorse sia di tempo, che a livello di sviluppo rispetto ad un database non relazionale.
Ciò permette una crescita "dinamica" del database in grado di adattarsi in modo rapido alle esigenze di sviluppo che man mano vengono a crearsi.
In conclusione, si é scelto di utilizzare MongoDB per motivi prettamente legati alla scalabilità, rispetto ad un tradizionale database relazionale.
In effetti Java FX lavora con dei controllers i quali si occupano di gestire la relazione tra la view ed il modello in maniera molto efﬁciente.
Inoltre il framework in questione é molto documentato ed utilizzato dalla comunità mondiale, aspetto che fa intuire che questa tecnologia é in crescita ed in continuo sviluppo.
In effetti tutte le componenti del sistema si appoggiano su Java, di conseguenza si é potuto utilizzare le stesse identiche librerie, come per esempio la libreria di comunicazione con il database centrale, il che ha favorito un riutilizzo del codice sotto alcuni aspetti.
Essa permette di creare nuovi documenti PDF, manipolare PDF già esistenti.
Questa libreria é stata pubblicata sotto la licenza Apache.
Nel caso del sistema sviluppato la libreria é stata utilizzata per la creazione dei report seguenti:
La libreria in questione é stata sviluppata dai creatori di MongoDB stessi, e permette sostanzialmente di interfacciarsi al database in maniera semplice e veloce.
In effetti mette a disposizione nativamente funzionalità che permettono di eseguire le operazioni CRUD.
In effetti il framework permette la creazione di suite di test che combinate all’interfaccia graﬁca messa a disposizione dall’ambiente di sviluppo utilizzato (IntelliJ Idea e AndroidStudio), permettono di capire la copertura del codice dei test effettuati.
Nel caso dell’infrastruttura realizzata si sono testate le principali funzionalità, per ognugna delle 3 componenti software del sistema.
I test hanno lo scopo di veriﬁcare il corretto funzionamento delle funzionalità dei programmi sviluppati.
JUnit si é rivelato essere un framework molto utile ai ﬁni del testing dell’infrastruttura.
Architettura interna del sistema Nel capitolo seguente verranno analizzate le strutture interne delle 3 componenti del sistema.
Precisamente verrà analizzata la struttura delle classi per ogni singola componente, e le relazioni tra di esse.
Il pattern MVC prevede la separazione concettuale delle classi che si occupano dell’interfaccia, delle entità e del ponte tra l’interfaccia e le entità, ovvero il controllo.
Avendo utilizzato tale pattern, di conseguenza, la struttura delle classi realizzate é stata progettata di conseguenza.
Si sono creati 3 packages (model, view e control) per contenere ognuno le classi afﬁni al loro scopo.
Le relazioni tra view é controller sono gestite internamente dal framework JavaFX.
Ad ogni ﬁle fxml che rappresenta una speciﬁca view, é stato associato un controller, ovvero una classe Java che viene istanziata al momento della generazione della view, il cui scopo é quello di detettare l’input dell’utente immesso nella view per poi effettuare le rispettive azioni.
In effetti l’applicativo sviluppato necessita in forte quantità di formulari, in quanto i processi aziendali in questione sono caratterizzati da un’alta percentuale di fasi
di immissione dati, basti pensare all’aggiunta di un cliente oppure di un veicolo, dei dati inerenti al sinistro e via discorrendo.
Si é inoltre creato un package, chiamato "utils", per contenere classi di utilità generale, per esempio, la più importante tra queste é la classe DBManager, la quale permette di effettuare tute le operazioni CRUD sul database e fare da wrapper per le entità, ossia generare oggetti a partire dai documenti JSON letti dal database e viceversa.
Effettivamente la classe ManagerNotiﬁche si occupa di generare popup quando l’utilizzatore commette azioni che richiedono conferme o necessarie attenzioni.
Un’altra classe che espone funzionalità importanti é la classe Reporter, situata anch’essa nel package utils, la quale contiene le funzioni necessarie alla generazione di report.
Nella ﬁgura 7.1 sotto é possibile notare il diagramma delle classi che mostra le relazioni solamente a livello delle entità presenti nel package "model", si é deciso di mostrare questa parte del diagramma in quanto la vista dell’intero diagramma sarebbe risultata confusionaria.
Per tale applicativo si sono ricreate alcune entità utilizzate anche per l’applicazione di gestione centrale, adeguandone gli attributi in base alle esigenze.
Tali entità sono visibili in ﬁgura 7.2 con le rispettive relazioni tra di esse.
entità Il software comprende 4 classi di controllo con le rispettive 4 interfacce graﬁche gestite.
L’applicativo di acquisizione immagini é stato sviluppato attraverso il framework Android Studio.
Per quanto concerne le entità, si é creato un package model anche in questo caso.
È possibile notare in ﬁgura 7.3 un diagramma delle classi che mostra le relazioni tra di esse.
Anche in questa situazione le entità sviluppate sono state sempliﬁcate rispetto all’applicazione di gestione principale.
Analogamente alle altre componenti dell’infrastruttura, si é creato il package utils con la classe DBManager, la quale si occupa della comunicazione con il database.
Per quanto concerne l’interfaccia ed il controllo, il framework Android richiede l’utilizzo di ﬁle xml per la struttura dell’interfaccia, che prendono il nome di layout ed Activity, le quali rappresentano i controller legati all’interfaccia.
Interfaccia graﬁca Per quanto riguarda l’interfaccia graﬁca, si é cercato sin da subito di mantenerla la più semplice ed intuitiva possibile.
In questo capitolo verranno analizzate le interfacce graﬁche delle 3 applicazioni sviluppate che formano il sistema.
In alto é esposto il menu a bottoni principale di gestione.
Sotto al menu a pulsanti é visibile un campo di testo con dei pulsanti a forma di freccia, questa componente graﬁca é il cursore che permette la navigazione rapida tra le cartelle di lavoro.
dell’applicazione, lo si può notare dalle label che mostrano che nessuna cartella é stata aperta.
È possibile vedere in maniera distinta i 4 tab che descrivono i dati del cliente, il veicolo, le ore di manodopera previste ed impiegate e la lista dei sinistri per la cartella aperta.
Ogni tab ha il proprio menu per la gestione di aggiunte e rimozioni.
lista dei sinistri troviamo un sinistro, che é rappresentato da una stringa che ne descrive il tipo e il nome dell’assicurazione coinvolta.
Questo pannello separa con tab color azzurro le varie componenti che compongono il sinistro, come i dati sull’avvenimento del sinistro, i dati sull’annuncio, le lavorazioni ed il resto delle componenti.
Inoltre é possibile vedere il menu a pulsanti del sinistro il quale permette di aggiungere fotograﬁe, categorie fotograﬁche, lavorazioni, ricambi, effettuare un salvataggio, aggiornare il sinistro e la generazione della fattura.
Sempre nel menu sinistro, scrollando il pannello, compare il tab relativo alle fotograﬁe, dove si può vedere un’anteprima dell’immagine selezionata, come mostra la ﬁgura sottostante.
Per quanto riguarda le funzionalità del menu principale di gestione, rappresentato nella ﬁgura seguente, le funzionalità dei pulsanti sono (in ordine da sinistra verso destra) le seguenti:
Per ogni pulsante del menu che offre funzionalità di gestione, comparirà una tabella delle entità esistenti con un campo di ricerca dinamico che aiuta l’utilizzatore per il ritrovamento dell’entità cercata.
Si può notare nella ﬁgura 8.6 la ricerca tra le cartelle di lavoro.
La listview di destra mostra la lista dei dipendenti che hanno già effettuato la timbratura e che dunque possono registrare attività.
La listview di sinistra mostra invece le attività che i dipendenti che hanno già timbrato stanno svolgendo.
Schermata home ovvero compare una lista di tutte le cartelle di lavoro, il dipendente dovrà selezionare la cartella di lavoro desiderata per poi vedere comparire la lista di sinistri della cartella di lavoro come é possibile notare in ﬁgura 8.11
Lista sinistri della cartella lavoro Una volta selezionato il sinistro comparirà una lista di categorie fotograﬁche per il sinistro scelto
Lista categorie fotograﬁe Inﬁne il dipendente dovrà scegliere se scattare la fotograﬁa immediatamente o sceglierne
una precedentemente scattata dalla galleria fotograﬁca per poi premere l’apposito pulsante salva come mostrato in ﬁgura 8.13 e 8.14.
I vantaggi di un utilizzo di questo approccio lavorativo sono sicuramente rappresentati dal fatto che il software risulta essere adattabile senza problemi ed in maniera veloce, evitando in questo modo inutili perdite di tempo e conseguenti ritardi.
Precisamente é stato effettuato un colloquio con il committente con una frequenza di due settimane.
Colloqui nei quali si mostrava al committente il lavoro svolto, si acquisivano feedbacks e si discuteva delle fase di sviluppo prevista per le settimane successivi.
In questa maniera il committente é stato sempre al corrente dello stato dello sviluppo ed ha potuto interagire in maniera particolarmente attiva.
Inoltre sono state effettuate dimostrazioni delle applicazioni di gestione dei dipendenti e dell’applicazione di acquisizioni immagini.
Dopo aver effettuato tali dimostrazioni e dopo aver testato l’applicativo di gestione principale, sono emersi vari feedback da parte del committente.
In effetti il committente ha affermato di risparmiare del tempo per l’immissione di dati relativi a clienti e veicoli in quanto la struttura di acquisizione dei dati del sistema sviluppato é più intuitiva ed ordinata dal punto di vista strutturale.
È stato appurato che l’applicazione realizzata aiuta a mantenere maggiormente l’ordine tra le strutture dati rispetto al sistema esistente.
In questa maniera si fa risparmiare anche in questo caso tempo e si aumenta l’ordine tra i dati.
Il tempo risparmiato é principalmente dovuto al fatto che l’applicazione realizzata si occupa anche della classiﬁcazione di tali immagini, oltre ciò le immagini acquisite non devono passare da periferiche di archiviazione come schede di memoria ma vengono stoccate direttamente sul database centrale.
Inoltre la terminazione automatica delle attività lavorative dei dipendenti dopo l’ora di chiusura dell’azienda, evita errori di conteggio delle ore lavorative dei dipendenti.
Come accennato nel capitolo relativo alle tecnologie utilizzate, si sono effettuati dei test automatici sul codice prodotto per tutti e 3 gli applicativi del sistema.
Le classi maggiormente testate sono rappresentate dalle entità e dalle classi che si occupano della comunicazione con il database, in quanto quest’ultime contengono le principali funzionalità del sistema.
Per ogni classe appartenente al modello si é creata una classe di test, in tale classe si sono testati uno ad uno la maggior parte delle funzioni contenute nella classe del modello.
si é istanziato un oggetto ﬁttizio costruito sulla base dei dati letti dal database centrale (già in questa fase si é lievemente testata la lettura dal database), successivamente si é veriﬁcato il corretto funzionamento, uno ad uno, delle funzioni esposte da tale oggetto, accertandosi che le funzioni rispondessero in modo corretto.
Per quanto riguarda le classe comunicante con il database, ossia DBmanager, si sono effettuati test per gran parte delle funzionalità esposte, soprattutto per quel che concerne le operazioni CRUD.
Si sono anche in questo caso creati oggetti ﬁttizi, in seguito inseriti nel database, per poi venire letti, modiﬁcati e rimossi attraverso le funzioni della classe.
Ci si é accertati che le letture e le scritture fossero corrette.
Si sono effettuati ulteriori controlli manuali andando a sfogliare le entità soggette ai test direttamente sul database.
I risultati dei test si sono rivelati positivi, si é raggiunta una media globale del 60 per cento di copertura del codice per le classi testate, tra gli sviluppi futuri del sistema si vorrà raggiungere una media di almeno il 90 per cento.
Il diagramma di Gantt esposto alla pagina successiva, mostra in dettaglio le tempistiche che si sono rese necessarie ai ﬁni dello sviluppo dell’intero progetto.
Le funzionalità che dovranno essere implementate per la messa in produzione verranno trattate nel corso del capitolo.
La nota di credito é un report che include dettagli inerenti gli sconti effettuati verso i clienti.
Esso viene emesso ogni qualvolta si emette una fattura.
Questa funzionalità mette a disposizione un calendario per i veicoli sostitutivi presenti nel parco macchine dell’azienda, avvisando se un veicolo sostitutivo sarà disponibile o meno per una certa data.
In effetti attualmente il codice colore é rappresentato solamente da una stringa, il committente vorrebbe fosse inoltre speciﬁcata la formula (combinazione e dosi dei colori primari), per generare tale tinta.
Il software "Silver Dat II", accennato nei capitoli precedenti, genera un ﬁle con il preventivo di manodopera da effettuare sul veicolo accidentato e sui pezzi di ricambio che occorrono ai ﬁni della riparazione.
Si é data la priorità durante l’arco dell’intero progetto alla reimplementazione e del nuovo software, in quanto l’infrastruttura esistente non rispondeva più alle esigenze del committente.
Conclusioni Nel seguente capitolo verranno tratte le conclusioni in merito all’infrastruttura realizzata ed ai risultati ottenuti.
Per concludere l’applicazione di gestione dei dipendenti permette di tenere conto delle ore lavorative effettuate dai dipendenti.
Le 3 componenti collaborando, sono in grado di rispondere alle esigenze del committente.
Il sistema sviluppato ha raggiunto circa l’80 per cento delle funzionalità totali richieste per la messa in produzione.
L’intenzione, riguardo agli sviluppi futuri ed alle funzionalità ancora da implementare, é quella di continuare lo sviluppo attraverso la stessa metodologia di lavoro ﬁnora applicata, per far sì che si rispetti la volontà del committente di mettere in produzione il sistema per l’inizio di gennaio 2017.
Con l’infrastruttura realizzata si riesce a garantire una corretta gestione dell’azienda per quanto riguarda i ﬂussi di lavoro e la gestione dei dipendenti.
L’ottimizzazione più signiﬁcativa deriva dall’applicazione di acquisizione di immagini, la quale ha ridotto di molto i tempi per il processo di ottenimento di fotograﬁe.
L’applicazione di gestione dei dipendenti ha eliminato l’utilizzo dei codici a barre facendo guadagnare tempo nelle fasi di registrazione dei dipendenti.
I feedback positivi ricevuti dal committente confermano che il sistema realizzato é in grado di migliorare le performances attuali.
La metodologia di sviluppo agile ha sicuramente giocato un ruolo chiave.
In effetti l’aver reso estremamente partecipe il committente nella fase di sviluppo, ha evitato possibili sviamenti o incomprensioni che avrebbero potuto rallentare i tempi di sviluppo o peggio ancora sviluppare funzionalità non richieste oppure male interpretate.
